创建于 2022-01-21<br>
关键词: 机器学习, 数据挖掘, 数据预处理, 中心化, 标准化, 归一化, 正态化.

## 什么是数据中心化？

数据中心化可以理解为把样本集的中心平移到坐标原点的位置，或理解为把坐标平移到样本集中心的位置，这个“中心”就是样本均值，因此容易理解平移后的样本均值为$\boldsymbol{0}$。

具体地，假设样本集$D$中的某一个样本为$\boldsymbol{x}_i$，共有$m$个样本，样本均值矢量记为$\boldsymbol{\mu}$，平移后的样本记为$\boldsymbol x_i'$，则
$$
\boldsymbol x_i' = \boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}
$$
记平移后的均值为$\boldsymbol{\mu}'$，则
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\mu}' &= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\boldsymbol x_i' \\
&= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right) \\
&= \boldsymbol{0}
\end{aligned}
$$
以上就是中心化(Zero-Centered)处理，就是每个样本都减去均值矢量，很简单。

现在来进一步研究一下中心化处理后样本集的方差是否发生变化，假设原始样本集的方差矢量为$\boldsymbol{v}$，中心化处理后的样本集的方差矢量为$\boldsymbol{v}'$，特征维数为$d$，原坐标的单位正交基矢量为$\boldsymbol{e}_j$，$j=1,\cdots,d$，则
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{v} &= \sum_{j=1}^d\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right)\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right)^{\mathrm T}\circ \mathbf I\right)\boldsymbol{e}_j \\
&= \sum_{j=1}^d\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\boldsymbol x_i'\boldsymbol x_i'^{\mathrm T}\circ \mathbf I\right)\boldsymbol{e}_j\\
&= \boldsymbol{v}'
\end{aligned}
$$
其中$\mathbf I$为$d$阶单位方阵。

由以上简单分析知道数据中心化处理后方差是没有发生变化的，可以理解为所有样本整体进行平移，样本的离散程度没有发生任何变化，或者可以更简单的理解为所有样本点本身在空间中的位置没有变，只是坐标进行了平移，所以样本集整体的任何特性都不会发生变化，仅仅是表示它们的坐标发生了变化。

## 什么是数据标准化？

标准化(Standardization/Normalization)方法有非常多种，一般情况下提及"标准化"默认是指经过标准化处理后所有特征的均值均为$0$，标准差均为$1$的标准化。由此可见，标准化是在中心化的基础上对标准差做了进一步处理，使得每一个特征的标准差均为$1$。

具体地，假设原始数据集的均值矢量记为$\boldsymbol{\mu}$，标准差矢量记为$\boldsymbol{\sigma}$，并且$\boldsymbol{\sigma}$的所有元素均为非$0$元素，样本集$D$中的某一个样本记为$\boldsymbol{x}_i$，标准化后的样本记为$\boldsymbol{x}_i'$，则对原始数据集的标准化可以定义为
$$
\boldsymbol {x}_i'\circ\boldsymbol{\sigma} = \boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}
$$

假设原始数据集共有$m$个样本，记标准化后的均值矢量为$\boldsymbol{\mu}'$，则
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\sigma}\circ\boldsymbol{\mu}' &= \boldsymbol{\sigma}\circ\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\boldsymbol x_i'\\
&= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left(\boldsymbol x_i'\circ\boldsymbol{\sigma}\right)\\
&= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right)\\
&= \boldsymbol{0}
\end{aligned}
$$
由于$\boldsymbol{\sigma}$的所有元素均为非$0$元素，因此$\boldsymbol{\mu}'=\boldsymbol{0}$，也就是说，标准化处理后所有特征的均值均为$0$。

现在来进一步研究一下标准化处理后样本集的方差是否发生变化，假设原始样本集的方差矢量为$\boldsymbol{v}=\boldsymbol{\sigma}\circ\boldsymbol{\sigma}$，标准化处理后的样本集的方差矢量为$\boldsymbol{v}'=\boldsymbol{\sigma}'\circ\boldsymbol{\sigma}'$，特征维数为$d$，原坐标的单位正交基矢量为$\boldsymbol{e}_j$，$j=1,\cdots,d$，则
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{v} &= \sum_{j=1}^d\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right)\left(\boldsymbol{x}_i-\boldsymbol{\mu}\right)^{\mathrm T}\circ \mathbf I\right)\boldsymbol{e}_j \\
&= \sum_{j=1}^d\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left({\boldsymbol x}_i'\circ\boldsymbol{\sigma}\right)\left({\boldsymbol x}_i'\circ\boldsymbol{\sigma}\right)^{\mathrm T}\circ \mathbf I\right)\boldsymbol{e}_j\\
&= \sum_{j=1}^d\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left({\boldsymbol x}_i'{\boldsymbol x}_i'^{\mathrm T}\right)\circ\left(\boldsymbol{\sigma}\boldsymbol{\sigma}^{\mathrm T}\right)\circ \mathbf I\right)\boldsymbol{e}_j\\
&=\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left({\boldsymbol x}_i'{\boldsymbol x}_i'^{\mathrm T}\right)\circ\left(\boldsymbol{\sigma}\boldsymbol{\sigma}^{\mathrm T}\right)\circ \mathbf I\right)\sum_{j=1}^d\boldsymbol{e}_j\\
&=\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left({\boldsymbol x}_i'{\boldsymbol x}_i'^{\mathrm T}\right)\circ\mathbf I\right)\circ\left(\left(\boldsymbol{\sigma}\boldsymbol{\sigma}^{\mathrm T}\right)\circ \mathbf I\right)\sum_{j=1}^d\boldsymbol{e}_j\\
&=\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m\left({\boldsymbol x}_i'{\boldsymbol x}_i'^{\mathrm T}\right)\circ\mathbf I\sum_{j=1}^d\boldsymbol{e}_j\right)\circ\left(\left(\left(\boldsymbol{\sigma}\boldsymbol{\sigma}^{\mathrm T}\right)\circ \mathbf I\right)\sum_{j=1}^d\boldsymbol{e}_j\right)\\
&=\boldsymbol{v}'\circ\boldsymbol{v}
\end{aligned}
$$
其中$\mathbf I$为$d$阶单位方阵。由以上推导可以看出$\boldsymbol{v}'$为元素全为$1$的矢量，也就是说，标准化后的所有特征的方差和标准差均为$1$。以下是原始数据，中心化后的数据和标准化后的数据在二维特征下的样本点分布图，可以看出中心化后的数据以坐标原点为对称中心，而标准化后的数据不仅以坐标原点为对称中心而且在各个维度上的离散程度是一样的，这也就是为什么可以用它做无量纲化处理的原因。
![image-20220124111332166](img/image-20220124111332166.png)

经常看到网络上有一些博文提到标准化处理后的特征都会服从标准正态分布，我对这个结论是非常质疑的，现在我尝试用最严谨的逻辑来研究一下这个问题。

为了简单起见，这里暂时仅讨论特征为一维的情况，首先，服从标准正态分布的数据确实是均值为$0$且标准差为$1$，但这只能说明均值为$0$且标准差为$1$是数据服从标准正态分布的必要条件，那么它是不是充分条件呢？

假设原始数据样本点记为$x$，标准化处理后的样本记为$x'$，则
$$
x' = \frac{x-\mu}{\sigma}
$$
设随机变量$X$服从均值为$\mu$，标准差为$\sigma$的正态分布，则其概率密度函数为
$$
f\left(x\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\exp\left(-\frac{\left(x-\mu\right)^2}{2\sigma^2}\right)
$$
相应的分布函数为
$$
P\left(X\leq x\right) = F\left(x\right) = \int_{-\infty}^xf\left(t\right)\mathrm{d}t=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infty}^x\exp\left(-\frac{\left(t-\mu\right)^2}{2\sigma^2}\right)\mathrm{d}t
$$
这里首先回忆一下概率密度函数是如何被定义出来的，形如$F\left(x\right)=\int_{-\infty}^xf\left(t\right)\mathrm{d}t$的分布函数中的$f\left(t\right)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}F\left(x\right)$被定义为概率密度函数，因此要求变换后的随机变量的概率密度函数因先求其形如$F\left(x\right)$的分布函数。

现将标准化处理后的随机变量记为$X'=\frac{X-\mu}{\sigma}$，因此其分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(X'\leq x'\right) &= P\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\leq x'\right) \\
&= P\left(X\leq \sigma x'+\mu\right) \\
&= F\left(\sigma x'+\mu\right) \\
&= \int_{-\infty}^{\sigma x'+\mu}f\left(t\right)\mathrm{d}t\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infty}^{\sigma x'+\mu}\exp\left(-\frac{\left(t-\mu\right)^2}{2\sigma^2}\right)\mathrm{d}t\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infty}^{x'}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\sigma \mathrm{d}u\\
&= \int_{-\infty}^{x'}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= G\left(x'\right)
\end{aligned}
$$
所以随机变量$X'$的概率密度函数为
$$
g\left(x'\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x'}G\left(x'\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x'}\int_{-\infty}^{x'}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{x'^2}{2}\right)
$$
由上式可以看出$g\left(x'\right)$为标准正态分布的概率密度函数，因此如果原始数据服从正态分布，则标准化变换后的数据服从标准正态分布。

但是实际情况中原始数据是很难得会服从正态分布的，如果原始数据不服从正态分布，标准化处理后的数据是否会服从标准正态分布呢？

为了能够证伪在任何情况下标准化处理后的数据都能够服从标准正态分布，需要举一个反例，假设原始数据$x$对应的随机变量$X$服从均匀分布，则其概率密度函数为
$$
f\left(x\right)=
\begin{cases}
\frac{1}{b-a}, &a<x<b \\
0, &\text{其他} 
\end{cases}
$$
分布函数为
$$
P\left(X\leq x\right) = F\left(x\right) = \int_{-\infty}^x f\left(t\right)\mathrm{d}t = 
\begin{cases}
0, &x\leq a\\
\int_a^x\frac{1}{b-a}\mathrm{d}t, &a < x < b\\
1, &x \geq b
\end{cases}
$$
仍然记变换后的随机变量$X'=\frac{X-\mu}{\sigma}$，则$X'$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(X'\leq x'\right) &= P\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\leq x'\right)\\
&= P\left(X\leq \sigma x'+\mu\right)\\
&= F\left(\sigma x'+\mu\right)\\
&= \begin{cases}
0, &\sigma x'+\mu \leq a\\
\int_a^{\sigma x'+\mu}\frac{1}{b-a}\mathrm{d}t, &a < \sigma x'+\mu < b\\
1, &\sigma x'+\mu \geq b
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
0, &x' \leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{x'}\frac{1}{b-a}\sigma \mathrm{d}u, &\frac{a-\mu}{\sigma}<x'<\frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &x'\geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
0, &x' \leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{x'}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}} \mathrm{d}u, &\frac{a-\mu}{\sigma}<x'<\frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &x'\geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}\\
&= G\left(x'\right)
\end{aligned}
$$
因此$X'$的概率密度函数为
$$
g\left(x'\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x'}G\left(x'\right) = \begin{cases}
\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}, &\frac{a-\mu}{\sigma}<x'<\frac{b-\mu}{\sigma}\\
0, &其他
\end{cases}
$$
由上式看出$g\left(x'\right)$也是均匀分布的概率密度函数，因此如果原始数据服从均匀分布，标准化变换后的数据仍然还是服从均匀分布，证伪了标准化处理后的数据都会服从标准正态分布的论断。

## 什么是数据正态化？

由前述关于数据标准化的讨论知道，只有在数据本来就服从正态分布的情况下标准化处理后的数据才服从标准正态分布，但是绝大部分情况下实际生产中的原始数据不仅不会服从正态分布并且分布是完全未知的，那么是否有办法对数据进行适当处理使得处理后的数据能够近似服从正态分布呢？

答案是有的，这就是Box-Cox变换。假设某原始特征变量记为$x$，经过变换后的特征变量记为$x'$，如果$x$的取值均大于$0$，则Box-Cox变换定义为
$$
x' =
\begin{cases}
\frac{x^\lambda-1}{\lambda}, &\lambda\neq0 \\
\ln x, &\lambda=0
\end{cases}
$$
如果$x$存在小于等于$0$的数，引入参数$\lambda_2$使得$x+\lambda_2>0$，则Box-Cox变换定义为
$$
x'=
\begin{cases}
\frac{\left(x+\lambda_2\right)^{\lambda_1}-1}{\lambda_1}, &\lambda_1\neq0\\
\ln \left(x+\lambda_2\right), &\lambda_1=0
\end{cases}
$$
选取满足条件的$\lambda_2$是一件非常容易的事情，实际上就是提前对$x$进行一个平移变换，使得变换之后的变量均大于$0$，然后再对平移变换之后的变量进行上面第一种Box-Cox变换即可，那么进行Box-Cox变换后的数据为什么就能近似服从正态分布呢？

其实，只要数据能够通过正态性检验就可以认为数据近似服从正态分布。

### 正态性检验
正态性检验是一类检验数据是否近似服从正态分布的方法统称，常用的正态性检验方法有偏度-峰度检验法、正态概率纸法、夏皮罗一威尔克检验法(Shapiro-Wilktest)，科尔莫戈罗夫检验法等。

在此仅尝试采用最常用的偏度-峰度检验法来从数学原理的角度进行理解。

假设有随机变量$X$，其均值记为$\mu$，标准差记为$\sigma$，则偏度(Skewness)被定义为
$$
s = \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right] = \frac{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^3\right]}{\sigma^3}
$$
峰度(Kurtosis)被定义为
$$
k = \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right]=\frac{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^4\right]}{\sigma^4}
$$

这里顺便说一下，$\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^m\right]$为$X$的$m$阶中心矩，因此这里偏度是$X$的$3$阶中心矩除以标准差的$3$次方，峰度是$X$的$4$阶中心矩除以标准差的$4$次方，而我们熟知的方差$Var\left(X\right)=\sigma^2=\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^2\right]$就是$X$的$2$阶中心矩。再顺带提一下，$\mathbb E\left[X^m\right]$为$X$的$m$阶原点矩，我们熟知的均值$\mu=\mathbb E\left[X\right]$就是$X$的$1$阶原点矩。

### 关于偏度

现在假设$X$服从均值为$\mu$，标准差为$\sigma$的正态分布，令$Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$，由前述数据标准化的讨论知道$Z$服从标准正态分布，因此$Z$的概率密度函数为
$$
f\left(z\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{z^2}{2})
$$
分布函数为
$$
P\left(Z\leq z\right) = F\left(z\right) = \int_{-\infty}^z\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t
$$
现在令随机变量$Y=Z^3$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^3\leq y\right) \\
&= P\left(Z \leq y^{\frac{1}{3}}\right) \\
&= F\left(y^{\frac{1}{3}}\right)\\
&= \int_{-\infty}^{y^\frac{1}{3}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&= \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2})\mathrm{d}u^{\frac{1}{3}}\\
&= \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2})\frac{1}{3}u^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}u\\
&= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{y}\exp\left(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2}\right)u^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}u\\
&= G\left(y\right)
\end{aligned}
$$
因此$Y$的概率密度函数为
$$
g\left(y\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}G\left(y\right)= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{-\frac{2}{3}}
$$
因此可以计算随机变量$X$的偏度$s$如下
$$
\begin{aligned}
s &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]\\
&= \mathbb E\left[Z^3\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}yg\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{\frac{1}{3}}\mathrm{d}y\\
&=0
\end{aligned}
$$
上式中$\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{\frac{1}{3}}$为关于原点对称的奇函数，因此积分结果为$0$，所以最终可以得出服从正态分布的随机变量$X$的偏度为$0$。注意，严格来讲这里得出的结论其实是随机变量$X$服从正态分布是$X$的偏度为$0$的充分条件，但不一定是必要条件。从公式可以通俗理解，偏度其实就是相对均值左右两边的各边的所有数据偏离均值程度左右抵消后最终的一个整体的偏斜情况，也就是说很有可能只要是关于均值的对称分布，最终左右抵消后的偏度均为$0$，也即对称分布也是偏度为$0$的充分条件。

显然，正态分布是一种对称分布，也就是说正态分布很有可能是偏度为$0$的不必要条件。为了验证这个猜想只需要找一个非正态分布的对称分布来计算一下偏度即可。还是拿最简单的均匀分布来计算一下偏度，验证这个猜想。

现在假设随机变量$X$服从均匀分布$f\left(x\right)$，概率密度函数如下
$$
f\left(x\right)=
\begin{cases}
\frac{1}{b-a}, &a<x<b \\
0, &\text{其他} 
\end{cases}
$$
则随机变量$X$的均值$\mu$为
$$
\begin{aligned}
\mu &= \mathbb E\left[X\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}xf\left(x\right)\mathrm dx\\
&= \int_a^bx\frac{1}{b-a}\mathrm dx \\
&= \frac{1}{b-a}\frac{1}{2}x^2\bigg |_a^b\\
&= \frac{a+b}{2}
\end{aligned}
$$
而随机变量$X$的标准差$\sigma$为
$$
\begin{aligned}
\sigma &= \sqrt{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^2\right]} \\
&= \sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}\left(x-\mu\right)^2f\left(x\right)\mathrm dx}\\
&= \sqrt{\int_a^b\left(x-\mu\right)^2\frac{1}{b-a}\mathrm dx}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(x-\mu\right)^3\bigg|_a^b}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(\left(b-\mu\right)^3-\left(a-\mu\right)^3\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(b-a\right)\left(\left(b-\mu\right)^2+\left(b-\mu\right)\left(a-\mu\right)+\left(a-\mu\right)^2\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-3a\mu+b^2-3b\mu+3\mu^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-3a\frac{a+b}{2}+b^2-3b\frac{a+b}{2}+3\left(\frac{a+b}{2}\right)^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-\frac{3}{2}a^2-\frac{3}{2}ab+b^2-\frac{3}{2}ab-\frac{3}{2}b^2+\frac{3}{4}a^2+\frac{3}{2}ab+\frac{3}{4}b^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(\frac{1}{4}a^2-\frac{1}{2}ab+\frac{1}{4}b^2\right)}\\
&= \sqrt{\frac{\left(a-b\right)^2}{12}} \\
&= \frac{\sqrt{3}}{6}\left(b-a\right)
\end{aligned}
$$
现在令$Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$，由前述数据标准化部分知道服从均匀分布的随机变量标准化处理后仍然服从均匀分布，概率密度函数为
$$
g\left(z\right) = \begin{cases}
\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}, &\frac{a-\mu}{\sigma}<z<\frac{b-\mu}{\sigma}\\
0, &其他
\end{cases}
$$
分布函数为
$$
P\left(Z\leq z\right) = F\left(z\right) = \int_{-\infty}^zg\left(z\right)\mathrm{d}t = \begin{cases}
0, &z\leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^z\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\mathrm dt, &\frac{a-\mu}{\sigma} < z < \frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &z \geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}
$$
现在令随机变量$Y=Z^3$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^3\leq y\right)\\
&= P\left(Z\leq y^{\frac{1}{3}}\right)\\
&= F\left(y^\frac{1}{3}\right) \\
&= \begin{cases}
0, &y^{\frac{1}{3}}\leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{y^{\frac{1}{3}}}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{b-u}{\sigma}}\mathrm dt, &\frac{a-\mu}{\sigma} < y^{\frac{1}{3}} < \frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &y^{\frac{1}{3}} \geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
0, &y \leq \left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3\\
\int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\mathrm du^{\frac{1}{3}}, &\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3 < y <  \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3\\
1, &y \geq \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3
\end{cases}\\
&= H\left(y\right)

\end{aligned}
$$
概率密度函数为
$$
\begin{aligned}
h\left(y\right) &= \frac{\mathrm d}{\mathrm dy}H\left(y\right)\\
&= \begin{cases}
\frac{\mathrm d}{\mathrm dy}\int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}u^{-\frac{2}{3}}\mathrm du=\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}y^{-\frac{2}{3}}, &\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3 < y <  \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3\\
0, &其他
\end{cases}

\end{aligned}
$$
因此可以计算服从均匀分布的随机变量$X$的偏度如下
$$
\begin{aligned}
s &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]\\
&= \mathbb E\left[Z^3\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}yh\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^{\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3}y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}y^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{3}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{3}{4}y^{\frac{4}{3}}\bigg |_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^{\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3}\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^4-\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^4\right)\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^2+\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^2\right)\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^2-\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^2\right)\\
&= \frac{1}{4}\left(\frac{b-\mu}{\sigma}+\frac{a-\mu}{\sigma}\right)\frac{\left(b-\mu\right)^2+\left(a-\mu\right)^2}{\sigma^2}\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\sigma^3}\left(a+b-2\mu\right)\left(a^2+b^2+2\mu^2-2b\mu-2a\mu\right)\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\sigma^3}\left(a+b-2\frac{a+b}{2}\right)\left(a^2+b^2+2\mu^2-2b\mu-2a\mu\right)\\
&= 0
\end{aligned}
$$
因此从以上推导得知服从均匀分布的随机变量的偏度也为$0$，所以随机变量$X$服从正态分布是其偏度为$0$的充分不必要条件。

### 关于峰度

类似地，也可以计算服从正态分布的随机变量$X$的峰度，仍然用$Z$表示对$X$标准化处理后的随机变量，并假设随机变量$Y=Z^4$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^4\leq y\right)\\
&= P\left(\lvert Z\rvert\leq y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&=P\left(-y^{\frac{1}{4}}\leq Z\leq y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&=F\left(y^{\frac{1}{4}}\right)-F\left(-y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&= \int_{-\infty}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t-\int_{-\infty}^{-y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=\int_{-\infty}^0\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t + \int_{0}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t-\int_{-\infty}^{-y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=2\int_{0}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=2\int_{0}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)\mathrm{d}u^{\frac{1}{4}}\\
&= 2\int_0^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)\frac{1}{4}u^{-\frac{3}{4}}\mathrm{d}u\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_0^{y}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)u^{-\frac{3}{4}}\mathrm{d}u\\
&= G\left(y\right)
\end{aligned}
$$
因此$Y$的概率密度函数为
$$
g\left(y\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}G\left(y\right) = \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{y^{\frac{1}{2}}}{2}\right)y^{-\frac{3}{4}}
$$
所以峰度$k$可以计算如下
$$
\begin{aligned}
k &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right] \\
&= \mathbb E\left[Z^4\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right] \\
&= \int_{0}^{+\infty}yg\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{0}^{+\infty}\exp\left(-\frac{y^{\frac{1}{2}}}{2}\right)y^{\frac{1}{4}}\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u^4\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^4\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^3\left(u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^3\mathrm{d}\left(-\exp\left(-\frac{u^2}
{2}\right)\right)\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\left(-u^3\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\bigg|_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u^3\right)\\
&=\frac{2}{\sqrt{2\pi}}\left(0+3\int_0^{+\infty}u^2\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^2\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\left(u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\mathrm{d}\left(-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\left(-u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\bigg|_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= 6\int_0^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= 6\times \frac{1}{2}\\
&= 3

\end{aligned}
$$
因此，服从正态分布的随机变量$X$的峰度值为$3$。也即随机变量$X$服从正态分布是其峰度为3的充分条件，那么是不是峰度为3的必要条件呢？（暂时没想通）

### 偏度-峰度检验法

有前述可知，随机变量$X$服从正态分布是其偏度为$0$的充分不必要条件，（充分不必要条件，那怎么能用偏度是否接近0来近似评估数据是否近似服从正态分布呢，暂时没想通，怀疑偏度-峰度检验法的正确性！）

通过以上推导知道了服从正态分布的随机变量的两个特性，一个是偏度为$0$，一个是峰度为$3$，因此可以很容易想到利用这两个特性来检验样本数据是否近似服从正态分布，简单说就是如果样本数据的偏度接近$0$，峰度接近$3$就很有可能近似正态分布。

为了统一和简单起见，有些文献资料会定义超额峰度(excess kurtosis)为$k_e=k-3$，有时也简称为峰度，所以有些文献资料表达样本数据是否近似服从正态分布只要看样本数据的偏度和峰度是否都接近$0$。



## 什么是数据归一化？



## 参考文献

[1] G.E.P. Box and D.R. Cox, “An Analysis of Transformations”, Journal of the Royal Statistical Society B, 26, 211-252 (1964).<br>
[2] 盛骤, 谢式千, 潘承毅. 概率论与数理统计[M]. 高等教育出版社, 2008.<br>
[3] 金秉福. 粒度分析中偏度系数的影响因素及其意义[J]. 海洋科学, 2012, 36(2):129-135.<br>
